DĚJSTVÍ TŘETÍ

Výstup 1

Vesnická hospoda, několik stolů a židlí.

FRANĚK a VÁŠA sedí u stolu a mají džbánky před sebou, NALEJVÁČEK, VOCILKA, mnohem zpustlejší nežli v druhém jednání, vejde s truhličkou na zádech.

VOCILKA: Bon jour24 vespolek! Salvete, carissimi! Mám to potěšení s panem hospodským?

NALEJVÁČEK: K službám.

VOCILKA: Je tady jisto? Stojíte mi za to, že se tady člověku nic neztratí?

NALEJVÁČEK (si ho prohlíží): Vám se toho asi málo ztratí, že máte strachy. Vypadáte podle toho.

VOCILKA: Oh, toho si nevšímejte. Vy také vypadáte jako hospodský, který neumí pětku místo dvojky napsat, a možná, že se oba mýlíme.

NALEJVÁČEK: Člověče, jste blázen?

VOCILKA: Ještě ne, ale (odepíná truhličku a staví ji na stůl) neručím za nic, kdyby se něco přihodilo tuhle mým skvostným věcem. Po této přátelské ekšplikaci25 bych prosil o džbáneček od čepu.

NALEJVÁČEK: To se může stát.

VOCILKA: A máte-li tam nějaký zbytek telecí kejty – nebo krejcarový syreček – a půl bochníku chleba – sem s tím!

NALEJVÁČEK: Podíváme se. (Odejde.)

VOCILKA: Kdybys ty věděl, že je v mé kapse zatmění slunce, však by ses nedíval. Nu, vederrremo! Chytrá hlava se neztratí, dokud je na světě hloupost.

Výstup 2

ŠVANDA. Potom NALEJVÁČEK, předešlí. ŠVANDA je podnapilý.

ŠVANDA: He, hospodo!

CHASA: I hlehle – Švanda! To bude Švanda!

VOCILKA (trhne sebou): Kýž tě klíště!

NALEJVÁČEK (přináší talíř a džbánek): Hned jsem tady, jen to fikne. (Dá to VOCILKOVI a běží zas ven.)

ŠVANDA: Dobrého zdraví, hoši, dobrého zdraví. I kýho ďábla! Jakpak ty sem přicházíš, ďábelská podšívko?

VOCILKA: Svou vlastní ekvipáží26. Služebníček – těší mě –

ŠVANDA (obejde hrozivě VOCILKU, dlouho si jej měří): Hoši, vyvalchujte mi tenhle měch, já vám budu za to celou noc hrát zadarmo!

CHASA: I proč ne – to se může stát. (Vstávají na VOCILKU.)

VOCILKA: Lidé, mějte rozum! (Couvá za stůl a chopí se své truhlice.) Zpátky, já tu mám nabité kanóny a nerozumím žertu!

ŠVANDA: Anebo – nechte toho! On to naposledy přece nejlíp se mnou myslel – ačkoli se to neokázalo.

VOCILKA: To je moudré slovo. Arciže jsem to nejlíp myslil. Copak je princovství nějaká maličkost? Že to sklaplo, za to nemohu.

NALEJVÁČEK přinese džbánek.

ŠVANDA (sedne ke stolu): Šsst! – Slyšeli jste? Princovství! Vy mi to nechcete nikdy věřit, když povídám, jaký jsem měl kříž s princeznami. Tenhle člověk je svědek.

VOCILKA: Ano, já byl při tom. – Pane hospodský, ještě džbáneček! (Sedne si k ŠVANDOVI.)

ŠVANDA (se směje): Ale řekni mi, šibeničníku, jak jsi tenkráte vyváznul?

VOCILKA: Oh, tuze dobře. Ti lidé byli ke mně samé komplimenty, chtěli mě pořád ještě zdržovat – ale já, že když vám udělali takový škandál – a ztratil jsem se jako stín.

ŠVANDA: A potom?

VOCILKA: Potom jsem šel zpytovat cizí krajiny – až jsem konečně sehnal celou společnost veselých lidí.

ŠVANDA: Samých cekretářů – ne?

VOCILKA: Oh, prosím. Mezi těmi byli také princezny a princové. Však uvidíte, mám jich několik ještě támhle v truhlici.

ŠVANDA: V truhlici?

VOCILKA: Já měl již v kolíbce hroznou lásku k svobodnému umění, a proto jsem si pořídil konečně celou bandu kunštýřů.

ŠVANDA: Kunštýřů?

VOCILKA: Komedii s pimprlaty.

ŠVANDA: Ha, ha, ha!

VOCILKA: To byste ani neřekl, jaká je to spekulace, když se vydaří; to je ta nejlepší divadelní direkce, protože se nestará o gáže – a hercové nikdy nepokoušejí, nedělají pikle a úklady. Na počátku se mi také dařilo; ale poněvadž nýnčko při tom kunštu jeden druhému na kobylce sedí: tedy se mi živnost také ztenčila, a stala se mi konečně malá mrzutost – na poslední hospodě jsem musil nechat celou společnost i s mašinami v prezónu27 – sotvaže jsem uplách s malou truhličkou, kde mám ještě princeznu Alcestu, doktora Fausta, Don Šajna a několik čertů. – Ale což to mluvím pořád o sobě. Povězte mi raději vy, jak jste sem přišel, co zde děláte, jak se máte a jak to zde vydržíte?

ŠVANDA: Já? A copak mi zde schází? Neslyšel jsi ještě o strakonickém dudákovi?

VOCILKA: Slyšel; ale nemohlo mně napadnout, že to je můj slavný koncertista.

ŠVANDA: K čertu s koncertistou! Já jsem v tom světě ztratil dost a dost – že mně někdy už ani pít nechutná.

VOCILKA: Ó, jen jsme měli zůstat déle pohromadě – to byste viděl.

ŠVANDA: Možná, že bys mi byl notně vytřel zrak. – V cizině jsem nebyl doma. Já nechal tedy svět být světem a vandroval jsem domů. Kdo mě potřebuje, však mě najde, mým dudám nevyrovná se žádná muzika.

VOCILKA: A tady chcete zůstat?

ŠVANDA: Až do smrti.

VOCILKA: To je škoda.

ŠVANDA: Proč?

VOCILKA: Já bych měl špekulaci.

ŠVANDA: Ty? Už zas?

VOCILKA: Abyste šel se mnou do kumpanie. Vy byste mohl peníze shánět a já rozhánět. Ale vy jste bezpochyby ženat?

ŠVANDA (vyskočí): Chceš, abych ti dal jednu od ruky? Nevíš, darebo, že mi na tvé lhaní zavřeli Dorotku?

VOCILKA: No, snad jí nedrží až do dneška v klepetech?

ŠVANDA (smutně): Prý ji pustili, ale to ví bůh, kde bloudí a cestu nalézti nemůže.

VOCILKA: Snad abyste ji dal do novin nebo vybubnovat?

ŠVANDA: A když si na to vzpomenu – tu cítím, že můj život za nic nestojí a že je nejlíp, když ho probiju; někdy bych si oči z hlavy vytrhal. He, hospodský, nalejte! (Sedne zase.)

NALEJVÁČEK odejde se džbánem.

VOCILKA: Tak vy jste odešel z té indiánské země docela sám?

ŠVANDA (dá se do smíchu): I ba – skoro nevím, jak jsem vyvázl. Mně se zdá, že mi tam chtěli skrze tu plačtivou princeznu vystrojit šibeniční houpačku; ale v noci mě navštívil někdo tak krásný a dobrý, že to takový ničema jako ty nesmí ani slyšet – a já si pak hrál svou zamilovanou, a vězení se samo otevřelo a vojáci z dešperace28, místo co by mě lapli, začali poslouchat, smát se a tancovat, a já jakoby nic skrze ně dál a dál, a nežli jsem si pomyslil, byl jsem za městem. (Vzdech.) Ale bez Dorotky!

VOCILKA (vyvaluje oči): Cože? A to všechno jenom skrze dudy? Ne, to by jaktěživ člověk neuvěřil, co takový měch a ta nepatrná píšťala umí.

ŠVANDA: I co píšťala! To můžeš do jiné dejmat, až ti oči potečou – to, co já z téhle, z ní nevydejmáš. Aha! To ty koukáš, viď? Oh, já také dlouho nevěděl, co to je; ale když mě drželi v pasti, přišel jsem tomu na kloub. Když já chci, musí podle mne tancovat každý!

VOCILKA: Kýho ďábla! (Vstane, stranou.) Aby to byly nějaké divotvorné dudy? – Za našich časů – pardieu29! Na mne přicházejí taškářské myšlenky.

ŠVANDA: No, copak tam obcházíš, jako když tě někdo kousl? Pojď pít! Či nemáš chut?

VOCILKA: Oh, a jakou! – kdybys věděl nač.

ŠVANDA: Pij, je ti přáno – a chceš-li, zůstaň u mne; beztoho nemám nikoho, aby to se mnou upřímně myslel, a já jsem přece rád veselý.

VOCILKA: Na mne se můžete spolehnout.

ŠVANDA: Já vím!

VOCILKA: Hrady můžete na mně stavět.

ŠVANDA: Dorotka se mi nevrátila – a já pospíchal domů jen kvůli ní.

NALEJVÁČEK (přinesl zatím džbánek a postavil se k oknu): Ale to jsem blázen! Mám cink, nebo nevidím?

ŠVANDA: Copak?

NALEJVÁČEK: Tuhle mi bylo právě, jako bych ho byl na kopečku viděl.

ŠVANDA: Kohopak?

VOCILKA: Šenkýřské svědomí s konývkou?

NALEJVÁČEK: Kalafunu s tou holkou.

ŠVANDA: Cože povídáte? Kalafunu? – Vocilko, drž mě, ať neupadnu! A viděl jste dobře?

NALEJVÁČEK: Alespoň se mi to zdálo.

ŠVANDA: Ach, kýž se vám to vyjeví!

VOCILKA: To by bylo ambo30 – a mně k tomu – terno.

ŠVANDA: Vocilko, dej mi hubičku! Je-li tady taky Dorotka – já nevím, co ti udělám – ach, já se držím sotva na nohou!

VOCILKA: Já se půjdu zeptat.

ŠVANDA: Ne, ne, já si musím tu radost udělat sám. Ty se zatím raduj také – skákej, tancuj, cekretáři. Hospodský, nalejvejte – já dnes všecko platím! Ať se to opije – mně tancuje hlava už také vrtáka. (Odběhne.)

VOCILKA: A tohle by teď scházelo, aby se mi zase pletla ta Dorotka do řemesla. Já si dělal už královské plány. Ty dudy musím mít! – jen kdybych mohl dudáka dostat někam stranou – nikdo mě tu nezná – dal bych mu ťafku… a pan Vocilka by najednou byl pánem nad všechny pány. Že je to taškářství? Eh co, jen když se vyplatí. (Odejde.)

Proměna – chudobná světnice.

Výstup 3

KORDULA mezi dětmi, všichni pletou nůše, KALAFUNA s vakem na zádech, DOROTKA s ranečkem.

KALAFUNA (otevře dveře a zastaví se mezi nimi): Dobrého zdraví vespolek!

DĚTI: Tatínek! Tatínek! (Běží k němu a věší se na něj.)

KORDULA: I ty zlopověstný! – (Najednou se od něho odvrátí a zabývá se nůší.) A ne, a ne! A kdybych se měla zalknout!

KALAFUNA: Pozdrav vás ruka Páně, děti – pozdrav pánbůh, ty moje kachničko. Co děláš? Frantíku? Poslouchali jste?

FRANTÍK: Poslouchali.

KALAFUNA: Tak. Medu jsem líznul – teď půjdeme kousat puškvorec. (Blíží se k ženě.) No, pozdrav tě otec nebeský – paní Kordulo!

KORDULA na něj nedbá.

KALAFUNA: Stará – já udělal hloupý kousek, ale vždyť bude zas všechno dobře – já ti to nynčko nahradím.

KORDULA (praští proutím a rozběhne se na DOROTKU): Nu, pěkně se vítáme, panenko! Už jsme se proběhli – co? Už nás bolí nohy? Přišli jste si odpočinout? Zde není místa, panenko – zde bydlí chudá, opuštěná, ale poctivá žena. Zde není ani kde sednout – hledejme si jinde hnízdečko. (Obrátí se zpět.)

KALAFUNA (mluvil zatím s dětmi): No, jakpak, Dorotko? Sedněte si, sedněte. He, Frantíku, podej židličku – a odložte, jako doma. Až přijde moje stará, ona vám hned něco ustrojí.

KORDULA (se rozkřikne): I ty nestydatý! (Rozběhne se na něj, ale opět se vrátí a sem tam šuká.)

KALAFUNA: Nu, jakpak to bude se mnou, děti? Nepomůžete mi sundat ranec?

DĚTI se na něj shrnou.

KALAFUNA: Počkejte – jen pozor!

KORDULA: Frantíku, sem pojď, slyšíš?

FRANTÍK: Hned, maminko, hned.

KORDULA: Honzíku, mám pro tebe jít?

HONZÍK: Já už jdu.

KALAFUNA: Pozor, je tam také něco pro vás – tak. A teď mi sem dejte mou starou židli, jestli jste ji neprodali zatím Židovi – he, he!

DĚTI přišoupnou doprostřed světnice starou lenošku.

KALAFUNA (pohodlně se posadí): Tak – po tom se mi už dávno stýskalo. Všude dobře, doma nejlíp; to si pamatujte, milé děti. A poněvadž jste maminku poslouchali – je-li to pravda?

DĚTI: Je to pravda. (Ohlížejí se po matce.)

KALAFUNA: To abych vás hned něčím potěšil.

FRANTÍK: Dáš mi perníkového panáka?

KALAFUNA: Dám, holečku – třebas dva.

KAČENKA: Mně taky?

KALAFUNA: I to víš. A nynčko poslechněte. Vidíte, já jsem od vás odešel a nic jsem neřekl – vy byste byli plakali, a to by mě bolelo – a maminka by byla také plakala –

HONZÍK: Ona plakala beztoho.

KORDULA hněvivě se utrhla.

KALAFUNA: Anebo by hubovala –

HONZÍK: Ona hubovala beztoho.

KALAFUNA: To ze samého strachu, že se mi ve světě něco stane; nebo, vidíte – ona mě má tuze ráda –

DĚTI se ohlížejí.

KALAFUNA: A já ji mám taky rád – proto jsem šel do světa, abych něco vydělal a něco jí přinesl.

KORDULA poslouchá.

KALAFUNA: Ona se mezitím nejspíš také všelijak protloukala.

HONZÍK: Oh – a jak! Dělala posličku; a někdy byla moc smutná.

KALAFUNA: Podívejme se. No, však já jí to vynahradím. Až tedy přijde domů –

KAČENKA: Ale vždyť je maminka do…

KALAFUNA (zacpe jí ústa): Až tedy přijde domů, poběhnete jí naproti a budete křičet: tatínek je tady – a myslil na tebe – a dělal muziku – a tuhle ti přinesl – (vyndá plný sáček a cinká jím) pytlíček tolárků, a něco zašil ještě do kabátu – na, tumáš, maminko. Buď veselá a měj ho ráda.

KORDULA: Přestaň, přestaň, muži! To mi utrhne srdce! (Běží k němu a padne mu okolo krku.)

KALAFUNA: I podívejme se – he, he! Maminka je už doma.

DĚTI (skáčou kolem): Hejchuchu!

KORDULA: Nehněvej se, Kalafuno, že prve tak – ale já bych neměla na tebe promluvit půl léta –

KALAFUNA: Arci, arci – he, he! Pokuta musí být.

KORDULA: Ale – kdepak máš ty peníze?

KALAFUNA: Tu jsou, stará – uvař si je, upeč si je, dělej s nimi, co se ti líbí – a budeš-li přitom ještě potřebovat dvě pilné ruce – tuhle jsem ti přivedl pomocnici – nemá toho štěstí nazbyt.

KORDULA: I jak myslíš, milý muži. Má-li se Dorotka mezi cizími potloukat, ať zůstane u nás; když pomáhal pán bůh tak dlouho, pomůže teď také. Nehněvejte se, Dorotko. To víte, když má člověk něco na srdci –

KALAFUNA: I nech toho, stará! – a poslechni, copak to povídají lidé o Švandovi?

KORDULA: I, s tím člověkem je to boží dopuštění. Co by ten už mohl mít, co je nazpátek – darmo povídat! Ale on to zas všecko protluče. Co večer vydělá, do rána prohejří.

KALAFUNA: Ten Švanda, ten Švanda! – to je prach nepěkný člověk!

Výstup 4

Otevřou se dveře a v nich stojí ŠVANDA; předešlí. Pauza.

KALAFUNA: Ale to jsou hosti! Švando, kdybych dnes neměl lakovou radost, tak bych ti, na mou věru –

ŠVANDA: Ah, tu jsi opravdu, Kalafuno. Ne, nehněvej se. – Ale kde jsi nechal Dorotku?

KALAFUNA hodí hlavou.

ŠVANDA (běží k ní): Dorotko!

DOROTKA, jež byla celou minulou scénu tiše seděla, vstane a chce odejít.

ŠVANDA (jí zastoupí cestu): Dorotko!

KALAFUNA (stranou k ženě): Stará, nechme je mezi čtyřma očima. Chlapík nám vyvedl sice zpropadený kousek a zasloužil by – ale my z toho také šťastně vyklouzli a já se nerad hněvám, to víš – a dnes bych se rozdělil s celým světem o srdce – he, he! A téhle holce nebude také na škodu, když se jí zlost a žalost trochu slehne. Pojďte, děti, půjdeme do komory. Uvidíte, co jsem vám přinesl.

Vezme mezitím ranec a odejde se svými.

ŠVANDA: Dorotko – podívej se na mne, slyšíš?

DOROTKA (oči k němu nepozvedne): Co chceš ode mne? Mezi námi je konec všemu nadosmrti.

ŠVANDA: Já chybil hanebně – přiznávám se – já byl dareba; ale to bylo návodem –

DOROTKA: Mlč; ty by ses byl chladně díval na to, kdybych byla tu chvíli zemřela.

ŠVANDA: Ne, to nevěř; já tě měl ustavičně rád; – ale to do mne vjelo to nešťastné furiantství – ach, jen mi odpusť a všecko bude dobře.

DOROTKA: Dobře – nedobře – já s nevěrníky a hejřilci spolky nemám. Vyhledej si tovaryše sobě rovného; já o tobě nechci ani slyšet.

ŠVANDA: Dorotko, nevyčítej mi nynější život; ten byl samá žalost jen proto, žes tady nebyla ty.

DOROTKA (se k němu obrátí): Ano, tak vypadají lidé, co mají žalost! Ti se toulají celý den po hospodách, tropí divé kousky, vypravovali nám o tom hned cestou.

ŠVANDA: Já toho nechám, Dorotko! – Ó, teď bude všecko jinak – teď mám zase tebe!

DOROTKA: Jdi svou cestou a na mne nemysli; já pro tebe nejsem na světě. Jdi, já se za tebe ještě pomodlím – a uslyším-li o tobě někdy něco dobrého, zavru ráda oči.

ŠVANDA: Dorotko, ty bys mě nemohla takhle odbývat, kdybys mě byla kdy milovala.

DOROTKA: Kdybych tě byla milovala? – Ó jdi, jdi! Ty jsi zlý člověk!

ŠVANDA: Tak? Ty se tedy nesmíříš? Chceš se hněvat do smrti?

DOROTKA (tiše před sebe, náhle změkne): Já se nehněvám – jenom nechci s tebou být.

ŠVANDA: Pro jedinou chybu?

DOROTKA: Pro jedinou – ale takovou, že může věrnou dívku připravit o rozum! Jdi, já ti nevěřím. Jak jsi mě nechal darmo volat, tak se budeš u mne darmo domlouvat.

ŠVANDA: Ale. což kdybych ti dokázal, že mi zas můžeš věřit? Dorotko, usměješ se potom na mne?

DOROTKA: Jdi jen svou cestou!

ŠVANDA: To je teda celé moje utěšení? Na všechny moje prosby a sliby všechna odpověď? Ó, vždyť je dobře! Jen se tedy hněvej – hraj si na pyšnou princeznu, až se tím hněvem třeba zalkneš; však z toho nebudeš mít zlaté ovoce!

DOROTKA: Já nedychtila nikdy po zlatě.

ŠVANDA: A jen abys věděla! Teprve teď já budu hejřit, teprve teď budu vyvádět, jen abych ležel brzo na prkně – a až mě ponesou na hřbitov, přijď se na mne ještě podívat a rozvesel se, zasměj se – (již skoro s pláčem) potom budeš mít vyhráno! (Odběhne.)

DOROTKA (jako by chtěla za ním): Švan – (Zastaví se.) Děj se vůle Páně – já jinak nemohu; jestli se nepolepší sám od sebe – nikdo jiný ho nespasí.

Mezitím se pomalu stmívá. Za scénou je slyšet divokou hudbu Švandových dud.

Výstup 5

ROSAVA, DOROTKA.

ROSAVA (venku): Dcero Trnkova!

DOROTKA: Kdo jest? Kdo volá?

Okno se otevře a u něho stojí v lesku večerních červánků ROSAVA v černém rouchu.

ROSAVA: Neznáš mě již?

DOROTKA: Svaté síly, jestli mě nemámí soumrak a podivný šat – tedy jsi –

ROSAVA: Ta, která tě vedla světem za tvým milým.

DOROTKA: Pojď dál!

ROSAVA: Nesmím; ohniště je umeteno.

DOROTKA: Nebesa!

ROSAVA: Nestrachuj se.

DOROTKA: Ty jsi? –

ROSAVA: Divá žena – ano, z mateřské lásky k tvému milenci.

DOROTKA: Ty – jeho matka?

ROSAVA: Ó, neopouštěj ho a vyveď ho z nebezpečenství. Vidím, že ho dosud miluješ.

DOROTKA: Co mu hrozí?

ROSAVA:

To nesmím vyjevit;
dnešní noc jej buďto zabije –
nebo pro nový svět ožije.
Teď zapomeň na svůj žal,
na váš nerozumný svár,
ach – já nesmím napomínat:
jeho duši máš teď spasit, hlídat! –

DOROTKA: Ale jak? A kde ho naleznu?

ROSAVA: O půlnoci na popravišti! (Zmizí.)

DOROTKA: Jeho matka! – A běda mně! Co jsem to slyšela? Co to znamená?

Hudba Švandových dud zní nejplněji.

Ó, Švando, Švando! Ne, mne neslyší. – Co mám počít? Panenko Maria, osvěť mne jiskrou své moudrosti! Mám jej hledat a varovat? – A když ho nenajdu? – Když neuposlechne? – Nebo – což abych běžela k strýčkovi Tomášovi? Ten je zkušený, starý, bohabojný, a s nebožtíkem tatínkem mluvíval o věcech, které se prý dějí času nočního, že mi někdy srdce trnulo. Ach, ty hvězdo večerní, ty věrná přítelkyně lásky, pomoz! (Odběhne.)

Proměna – krátký les, měsíc svítí.

Výstup 6

ŠVANDA, VOCILKA, potom TOMÁŠ.

VOCILKA (přihýbá si z rosolkové lahvičky): Jen vesele, Švando, milý kamaráde! Co se ti může stát? I kdyby šlo o krk – vem to nešť! – holka za to stojí – holka je jako mišpule. (Mlaskne si.)

ŠVANDA: A víš to jistotně, že dnes o půlnoci to laskavcové koření kvete?

VOCILKA: Jistojistě – a když se jím holky jenom dotkneš, musí se za tebou fantit – musí tě mít ráda. To je podle receptu mé nebožky báby. (Pije.)

ŠVANDA: Ne, že bych o ni stál – ale budu se mstít!

VOCILKA: Ano, msti se; dej jí co proto!

ŠVANDA: Zfantit se musí, zbláznit, potrhat – já si jí ani nevšimnu! Já ji naučím!

VOCILKA: Dobře máš. Zavdej si! Ale pojďme, ať přijdeme na místo, kde koření roste. (Stranou.) Tady mu nechci tu ťafku ještě dát a s dudami pak upláchnout, jsme ještě blízko veřejné cesty – někdo by se mohl k tomu hodit – tu máš, tu již někdo leze! – Kdo to?

TOMÁŠ (vystoupí): Ve jménu Páně – starý Tomáš ze Strakonic. Ale kdo jste vy?

ŠVANDA: Dobrého zdraví, pantatínku. Já jsem Švanda.

TOMÁŠ: Ty? A co zde děláš tyhle časy? Zde jsou pustá lada, zde není hospoda.

ŠVANDA: Mám tu řízení.

TOMÁŠ: Tak pozdě na noc?

ŠVANDA: Nu, vždyť jsi tady také.

TOMÁŠ: Mne tudy vede cesta k domovu; ale tvá tudy neběží.

ŠVANDA: To nevíš; hleď si jenom sebe.

TOMÁŠ: Švando, dnes je svatojanská noc, dnes není radno toulat se v temnotách – otvírají se dílny tajemných mocností –

VOCILKA: A vyvádějí kousky, že dostávají děti psotník a staré báby trhání.

TOMÁŠ: Kdo je ten člověk, že se může tak rouhat? Varuj se ho, Švando! Já tě napomínám vším právem – já tě učil brát píšťalu do ruky, ačkoli jsem se nenadál, že si vycvičím takového žáka.

ŠVANDA: Jakého?

TOMÁŠ: Však ty mi rozumíš.

VOCILKA: Cožpak jsme si vyšli na postní kázání? Pojď, kamarádíčku, škoda každé chvíle.

TOMÁŠ: Stůj – památkou tvých pobožných pěstounů tě volám –

ŠVANDA: I nech spát, co spí!

VOCILKA: My si hledíme života! (Vleče ŠVANDU, zmizí s ním v lese.)

TOMÁŠ: Synu, poslyš! (Spěchá za nimi.)

Výstup 7

DOROTKA, potom TOMÁŠ.

DOROTKA: Nezněly tu lidské hlasy? Ani nevím, kam jsem zašla. Hlava mi jde kolem, před očima hustá mlha – a nikde nikdo. – Švando!

TOMÁŠ (se vrací): Nadarmo, hlas můj zaniká větrem. – Švando!

DOROTKA (běží k němu): Ve jménu Páně, kdo to volá? – Jste to vy, strýčku Tomáši?

TOMÁŠ: A ty? – Není to hlas dcery Trnkovy?

DOROTKA: Je, je!

TOMÁŠ: Jsi tedy již doma?

DOROTKA: Ode dneška.

TOMÁŠ: Ale co děláš tady?

DOROTKA: Podvečer byla u mne žena a volala mě na pomoc – o půlnoci na popraviště.

TOMÁŠ: Co to povídáš, nešťastná? Právě dnes? Jaká to byla žena? Znáš ji?

DOROTKA: Znám i neznám. Když mi Švanda odešel do světa, zjevila se mi jako dobrý duch a vedla mě za ním – ale dnes jsem v ní poznala divou ženu.

TOMÁŠ: Nebesa, teď všemu rozumím. Teď vím, co v jeho dudách vězí – ano, teď vím, kdo jej podstrčil nebožtíkovi pastýřovi. On je dítě lesní panny – a divé ženy vylákají dnes nočního tuláka na umrlčí tancovačku.

DOROTKA: A co mám pro něj učinit? Raďte! Pomozte!

TOMÁŠ: Divé ženy mu neuškodí; ale dostanou-li ho půlnoční duchové do kola, a on z něho nevyvázne do kuropění, zahyne na těle i na duši.

DOROTKA: Ne, ne, to na mne neuvaluj, Pane na výsostech –

TOMÁŠ: A jen čistá panna může ho zachránit. Máš-li tolik zmužilosti, aby ses přiblížila ke kolu, zachráníš jej.

DOROTKA: Já se nebojím ničeho – jenom aby nezahynul, nežli se polepší; já se odvážím na to strašlivé dílo – na sebe při tom nemyslím! (Odběhne.)

TOMÁŠ: Osvěť cestu její, vládce nad hvězdami, aby cíle dospěla. U popraviště! To je odlehlé místo vprostřed lesů, před sto lety prolévala se tam lidská krev – dejž otec nebeský, aby tam dnes nepřišla nazmar ani krůpěj! (Odejde.)

Proměna.

Mlžinatá krajina, která po prvním výstupu se promění v měsícem prozářené prostranství, podobné podivné zahradě. Jako by se na zlatých sloupech leskly barevné svítilny.

Výstup 8

HEJKALOVÉ, ŠVANDA.

HEJKADLO: Tady, Švando! (Volání se ozývá postupně z několika stran a odpovídá mu volání ŠVANDOVO.)

ŠVANDA (vypotácí se na jeviště): Tady, tady jsem, kamaráde! Kde ses ztratil? – Nic! Jen úval, a nohy mne sotva nesou. Vocilko, cekretáři, ozvi se! (Zajde, za ním HEJKADLA, DIVOŽENKY v podivných maskách.) Tady, tady!

Výstup 9

DIVUKA a MIHULICE v maskách, HEJKADLA a KOZLI v maškarním reji. Táhnou se za ŠVANDOU.

DIVUKA: Poslali jste mu několik bludiček naproti?

MIHULICE: I toť víš. Ale hejkadla nemohla nechat dovádění a vodila ho za nos. (Ozve se volání sejčka.) Znamení! Teď jej už zavolej.

DIVUKA: Však je čas. Hostům se stýská po muzice. – Dudáku, člověče, sem jen, sem!

MIHULICE: Tady dostaneš svoje koření zlého srdce.

Výstup 10

ŠVANDU přivádějí MASKY.

MIHULICE: Hejsa, tu je muzika!

ŠVANDA: Ale s dovolením, kam mne to vedete? Bude všeho dost na tom plese?

DIVUKA: Hola, dudáku, ukaž nám, co umíš. Budeme-li spokojeny, dostaneš tučnou vejslužku.

ŠVANDA: Já za sebe stojím. Jen aby to stálo za to, co mi tady nadělíte.

MIHULICE: Nevidíš, jaká společnost tě pozvala?

DIVUKA: Tobě se vždycky líbilo velké panstvo.

MIHULICE: Za dnešní noc vyhraješ ze svých dud víc zlata, než sám uneseš.

DIVUKA: A nejhezčí z nás ti bude nalívat. Užívej s námi!

MIHULICE: Zlatou píseň! Teď už ji musíš hrát, ať chceš, či nechceš.

ŠVANDA: Takovéhle společnosti jsem ještě nehrál. Inu, vzal to nešť – Kdybych tu měl aspoň tu zpropadenou Vocilku! Ale ve tmách se mi tady někde vytrousil – a tak – dokola!

ŠVANDU uvedou na vyvýšené místo, kde spustí na dudy divoký kvapík. MASKY tancují kolem ŠVANDY v několika kolech, pak se divě proplétají. Když temně začne bít dvanáctá, MASKY jen jen lítají s divokým výskotem. Při dvanáctém úderu zhasne světlo. Švandovo sedadlo se promění v šibenici a celé jeviště v pustou krajinu. Tam, kde stála světla, je vidět sovy s ohnivýma očima a jejich skřehot se mísí s hudbou. Země se otvírá, z ní vystupují DUCHOVÉ a zvyšují pohyb kolem šibenice. ŠVANDA, který nemůže z kola ven, přestane hrát, ale hudba jako ozvěna předešlého kvapíku zní dál a ŠVANDA sám začne proti své vůli podle ní křepčit.

Výstup 11

DOROTKA. Předešlí.

DOROTKA (vběhne a spatří kolování DUCHŮ; strne, ale hned sebere všechnu sílu, pozdvihne ruce k nebesům a vykřikne): Švando! Ve jménu Pána Boha! (Skočí do kola a uchvátí polomrtvého ŠVANDU.)

DUCHOVÉ při zpomalované hudbě mizí. Krajina se naplní mlhou, DOROTKA vleče ŠVANDU od šibenice. ŠVANDA klesne DOROTCE k nohám.

DOROTKA: Švando, vzpamatuj se! Jsi zachráněn.

ŠVANDA: Moje Dorotko!

DOROTKA: Pryč odtud – seber všechny síly – ať přijdeme mezi lidi –

ŠVANDA: Dřív ti musím zulíbat ruce. To byla úzkost, to byla hrůza! Ty jsi můj strážný duch. – Ty dudy mě málem zavedly do posledního ze všech tanců na světě.

DOROTKA: Napřed mysli, jaký jsi byl sám, a pak dávej vinu těm dudám.

ŠVANDA: Ne – ne! (Odepne dudy.) Tady lež, ty čerchmantský měchu a kozlíku, beztoho v tobě vězí deset starých čertů jako ve mně! (Hodí dudami o zem – kolem se rozlehne pronikavý zvuk.)

VOCILKA (se ozývá za scénou): Hej, Švando – kamaráde!

Výstup 12

VOCILKA, předešlí, později zjevení LESANY, ROSAVY a VÍL.

VOCILKA: Hromské bludičky mě celého pomátly. Já se vám točil na místě jako vrtohlavá ovce. A to věřím, objímat bych také dovedl.

ŠVANDA: Tak utíkej, až někoho najdeš!

VOCILKA: To nespěchá, já zůstanu s tebou.

ŠVANDA: Holečku, uděláš nejlíp, když půjdeš se svou princeznou a doktorem Faustem rychle do světa – než najdu někde hůl. Viď, Dorotko zlatá?

VOCILKA (uhýbá ze ŠVANDOVY blízkosti a zavadí nohou o dudy): U čerta, co je tohle? Shodil dudy, aby se mu lepší objímalo? Jen sem pojď, ty zázračný inštrumente! (Chce dudy zdvihnout, ale marně; lopotí se s nimi však tolik, že vzbudí ŠVANDOVU pozornost.)

ŠVANDA: I ty malý podvodnický cekretáři, chtěl jsi ukrást dudy? Jen si je vem.

VOCILKA: Když já je nemohu zdvihnout.

ŠVANDA: Věru, nebyly vždycky lehké.

DOROTKA: Ale hrály vždycky tak, jak ty jsi cítil. Zkus to, jen si je zas vezmi, na tobě záleží, jak zahrají. (Pomáhá ŠVANDOVI s dudami.) Vždyť není těžké je zdvihnout.

ŠVANDA (si bere a zapíná dudy): Tak jakou, má zlatá Dorotko?31

VOCILKA (zlostně mávne rukou): Achich! Tady už je moje písnička u konce. (Odejde.)

DOROTKA: Zahraj nějakou novou, docela tichou –

ŠVANDA: O nás, o tobě, a – o mamince, slyší-li nás –

Za tiché písně jdou dopředu, mlha se rozptýlí v krásném jitru, snad na kraji polí, a za ptačího zpěvu, který doprovází píseň dud; ve výši se zjeví LESANA s lesními pannami a opodál ROSAVA jako divá žena. Milenci o nich nevědí, jen hudba jitra jim mluví o slavnosti této chvíle.

LESANA:

Blaze tobě, dívko milující,
nad zlou mocí slavně vítězící.
Rosavo, já tobě milost dávám,
ve svůj kruh tě nazpět povolávám.

ROSAVA (odhodí znaky divé ženy):

Zachráněna z nočních stínů,
mám tě opět, sladký synu,
dvojí láskou vykoupený,
matce milou navrácený!

Milenci jdou dál, patří jen sobě.

DOROTKA: To boží ráno, to je krása, Švando!

ŠVANDA (hraje a zpívá):

Dorotko Trnkova,
nevěsto Švandova,
už se nemrač.
Jestli mě ráda máš,
políbení mi dáš,
ještě přidáš.

Kdo bloudí po světě,
nenajde nic;
domov je nejlepší,
co našel dudáček
ze Strakonic.

OPONA

24 Dobrý den. (Fr.) Pozn. red.

25 Správně explikace, výklad, vysvětlení. Pozn. red.

26 Kočár se spřežením. Pozn. red.

27 Zastarale vězení. Pozn. red.

28 Zoufalství. Pozn. red.

29 Dobrý bože. (Fr.) Pozn. red.

30 Výhra na dvě čísla (při hře v loterii). Pozn. red.

31 V dramaturgické úpravě Tylova textu, jejímž autorem je Jiří Frejka, je děj pozměněn. Původně Vocilka s dudy utekl. Pozn. red.